\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{amsthm}
	\theoremstyle{definition}
	\newtheorem{definition}{Definición}[section]
	\newtheorem{theorem}{Teorema}[section]
	\newtheorem{obs}{Observación}[section]

\usepackage{xcolor}
\usepackage[margin=0.9in]{geometry}

\spanishdecimal{.}

\newcommand{\Mod}[1]{\ (\mathrm{m\acute od}\ #1)}

\title{Apuntes Discretas}
\author{Oskar Denis Siodmok}
\begin{document}
\maketitle
\part{Aritmética modular}
\section{Conceptos básicos}
\begin{definition}
\[a\equiv b \Mod{n} \iff a-b = \dot{n} \:\land\: a\bmod n = b\bmod n,\: n>1\]
\end{definition}

\begin{theorem}
\[\forall a \in\mathbb{Z}\:\exists\:b\in\{0,1,\dots,n-1\}\subseteq\mathbb{Z}\:/\:a\equiv b\Mod{n},\:n\in\mathbb{N}\setminus\{1\}\]
\end{theorem}

\begin{definition}
\[[a]_n = \{b\in\mathbb{Z}:a\equiv b\Mod{n}\}\]
\end{definition}

\begin{obs}
Se cumple, debido a la propiedad transitiva: 
\[a\equiv b\Mod{n}\iff[a]_n = [b]_n\]
\end{obs}

\begin{definition}
	\[\mathbb{Z}_n=\{[0]_n,[1]_n,[2]_n,\dots,[n-1]_n\}\]
\end{definition}

\begin{obs}
	\[[a]_n \longrightarrow a \equiv a+n \equiv a+2n \equiv \dots \Mod{n}\:\implies\]
\[\text{Se puede aplicar la propiedad transitiva para transformar congruencias en otras equivalentes más sencillas}\]
Por ejemplo:
\[x\equiv17\Mod{11}\iff x\equiv 17-11\Mod{11} \iff x\equiv 17\bmod 11\Mod{11}\iff x\equiv 6\Mod{11}\]
Siendo ésta última ecuación la solución para $x$.
\end{obs}

\begin{obs}
	\[a+c\equiv b+d\Mod{n}
	\Longleftarrow\left\{\begin{array}{c}
		a\equiv b\Mod{n}\\ 
		c\equiv d\Mod{n}
	\end{array}\right\}\Longrightarrow
	ac\equiv bd\Mod{n}\]
Demostración:
\[\left.\begin{array}{c}
	a-b = kn\\
	c-d = ln
\end{array}\right\}a+c-b-d = kn+ln = n(k+l)\implies a+c\equiv b+d\Mod{n}
\]
\[\left.\begin{array}{c}
	a-b = kn;\:ac-bc = kn\\
	c-d = ln;\:cb-db = ln
\end{array}\right\}ac+cb-bc-db = kn+ln= n(k+l) = ac-db \implies ac\equiv bd \Mod{n} \]
\end{obs}
\begin{definition}
	Debido a estas observaciones, se define la suma y producto de clases módulo n como:
\[
\begin{array}{c}
	[a]_n+[b]_n = [a+b]_n\\\relax
	[a]_n [b]_n = [ab]_n
\end{array}
\]
\end{definition}

\section{Congruencias lineales}
\begin{definition} Se define una congruencia lineal como:
	\[ax+b\equiv c \Mod{n};\: a,b,c\in\mathbb{Z}\]
\end{definition}

\begin{theorem}
	\[\text{mcd}(a,n) = 1 \iff \exists\: b\:/\:ab\equiv 1\Mod{n}\]
	Se dice que $\exists\:[a]_n^{-1}$ para el producto en $\mathbb{Z}_n$
\end{theorem}

\begin{definition}
	\[\begin{array}{rl}
		\phi:\mathbb{Z}^+\longrightarrow & \mathbb{Z}^+\\
		n\longmapsto & \phi(n) = \#\{m\in\mathbb{N}:\text{mcd}(m,n)=1,\: m\leq n\}\\&
		\phantom{\phi(n)}= \#\{m\in\mathbb{N}:m\text{ coprimo con }n,\:m\leq n\}
	\end{array}\]
\end{definition}

\begin{theorem}
	\[
		\begin{array}{l}
				\phi(p) = p-1\iff p\in\text{primos}\\
				\phi(p^\alpha) = p^\alpha-p^{\alpha-1}\:\forall\:\alpha\in\mathbb{N}\iff p\in\text{primos}\\
				\phi(mn)=\phi(m)\phi(n)\:\forall\:m,n\in\mathbb{Z}^+\iff\text{ mcd}(m,n)=1\\
					n = p_1^{\alpha_1}p_2^{\alpha_2}\dots p_k^{\alpha_k},\:n\in\mathbb{Z}^+\implies \phi(n) = \prod_{i=1}^k(p_i^{\alpha_i}-p_i^{\alpha_i-1})		
				\end{array}\]
				Donde $p_i^{\alpha_i}$ hace referencia a la descomposición en primos de $n\in\mathbb{Z}^+$
\end{theorem}
\begin{theorem}[Euler-Fermat]
	\[\text{mcd}(a,n)=1,\:a,n\in\mathbb{Z},\:n>1\longrightarrow a^{\phi(n)}\equiv 1\Mod{n}\longrightarrow [a]_n^{-1}=[a^{\phi(n)-1}]_n\]
\end{theorem}

\section{Sistemas de congruencias}
















\end{document}
